
\chapter{Oblikovanje stringova}

\section{Oblikovanje sa operatorom \%}
\label{sec:oblikovanje_sa_operatorom_posto}
\index{\%}

String objekti imaju ugrađeni operator (\texttt{\%}) koji omogućava ubacivanje vrijednosti unutar stringa na posebno označena mjesta. Mjesta na koja treba ubaciti određenu vrijednost u stringu označavaju se znakom \texttt{\%} i posebnim oznakama koje detaljnije definiraju formatiranje ubačene vrijednosti. Nakon stringa i operatora \texttt{\%} (Nije isto što i oznaka u samom stringu) u tupleu ili dictionaryju se zadaju vrijenosti ili varijable koje treba umetnuti u string.


Izraz koji definira format ubačene vrijednosti sastoji se od:
\begin{itemize}
 \item znak \texttt{\%} koji označava početak izraza za definiranje formata,
 \item ključ mapiranja (neobavezno) koji definira ime (ključ) vrijednosti koja se ubacuje u string,
 \item konverzijske opcije (neobavezno),
 \item minimalni broj rezerviranih znakova (neobavezno),
 \item preciznost (neobavezno), označava broj decimalnih mjesta koje se prikazuju i piše se nakon znaka \texttt{.}.
 \item tip konverzije.
\end{itemize}

\marginpar{Upotrebom ključeva mapiranja zadavanje argumenata u dictionaryju ne mora biti u istom redosljedu kao i pozicije ubacivanja u samom stringu. Na ovaj se način argumenti mogu upotrijebiti više puta, bez potrebe da ih se višestruko puta zapisuje unutar dictionaryja.}
Ako se koristi ključ mapiranja onda vrijednosti treba zadati u dictionaryju dok se inače zadaju u tupleu.

Konverzijske opcije se definiraju pomoću znakova opisanih u tablici \ref{tbl:oblikovanje_stringova_opcije}.

\begin{table}[h]
\caption{Opcije konverzije}
\label{tbl:oblikovanje_stringova_opcije}
\begin{tabular*}{\textwidth}{ll@{\extracolsep{\fill}}}
\hline 
Simbol & Opis \\
\hline 
\texttt{'0'} & Prazne znakove popunjuje sa nulama \\ 
\texttt{'-'} & Poravnanje u lijevo \\ 
\texttt{' '} & Nezauzete znakove popunjuje razmacima \\ 
\texttt{'+'} & Uvijek postavlja predznak (\texttt{+} ili \texttt{-}) \\ 
\hline 
\end{tabular*}
\end{table}

Pomoću operatora \texttt{\%} u string je moguće ubaciti razne numeričke (i string) formate koji se definiraju pomoću simobla danih u tablici \ref{tbl:oblikovanje_stringova_tipovi}.

\begin{table}[h]
\caption{Definiranje tipova podataka}
\label{tbl:oblikovanje_stringova_tipovi}
\begin{tabular*}{\textwidth}{ll@{\extracolsep{\fill}}}
\hline 
Simbol & Tip \\
\hline 
\texttt{'d'} & Cijeli broj \\ 
\texttt{'o'} & Oktalni broj \\ 
\texttt{'x'} & Heksadecimalni broj \\ 
\texttt{'e'} & Decimalni broj u eksponencijanom obliku \\ 
\texttt{'f'} & Decimalni broj \\ 
\texttt{'c'} & Tekstualni znak \\ 
\texttt{'s'} & String \\ 
\texttt{'\%'} & Nema konverzije argumenta, rezultat sadrži znak \texttt{'\%'} \\ 
\hline 
\end{tabular*}
\end{table}

Primjer u izvornom kodu \ref{lst:obikovanje_stringova_tuple_vs_dict} prikazuje ubacivanje i formatiranje decimalnog i cijelog broja u string. Primjer obuhvaća primjenu tupleova bez ključa mapiranja te na istom primjeru primjenu dictionaryja sa ključevima mapiranja.

\lstinputlisting[language=Python,
                 style=Terminal,
                 caption={Primjer formatiranja numeričkih podataka sa tupleom i dictionaryjem},
                 label=lst:obikovanje_stringova_tuple_vs_dict]
                 {gfx/OblikovanjeStringova/tuple_vs_dictionary.py}

Različite primjene konverzijskih opcija prikazane su u izvornom kodu \ref{lst:obikovanje_stringova_opcije}.

\lstinputlisting[language=Python,
                 style=Terminal,
                 caption={Primjer formatiranja numeričkih podataka sa tupleom i dictionaryjem},
                 label=lst:obikovanje_stringova_opcije]
                 {gfx/OblikovanjeStringova/konverzijske_opcije.py}
                 


\lstinputlisting[language=Python,
                 style=File,
                 caption={Primjer formatiranja numeričkih podataka za ispis u stupcima},
                 label=lst:formatiranje_stringova_01]
                 {gfx/OblikovanjeStringova/formatiranje_stringova_01.py}
\begin{lstlisting}[language=Terminal, style=Terminal]
001  1.0    1.0  1.00 +0.841
002  2.0    4.0  1.41 +0.909
003  3.0    9.0  1.73 +0.141
004  4.0   16.0  2.00 -0.757
005  5.0   25.0  2.24 -0.959
006  6.0   36.0  2.45 -0.279
007  7.0   49.0  2.65 +0.657
008  8.0   64.0  2.83 +0.989
009  9.0   81.0  3.00 +0.412
010 10.0  100.0  3.16 -0.544
\end{lstlisting}


\section{Oblikovanje sa metodom format}
\index{format}

Svi string objekti sadže metodu \texttt{format} koja omogućuje napredno formatiranje i kontrolu stringova.